生育率屢創新低，新加坡如何挽救城邦未來？

Brian Liu2019年5月29日

在李光耀執政的年代，新加坡曾經推行節育措施，後來又鼓勵精英階層孕育後代，被批評崇尚優生學，其人口政策自此成為眾矢之的。時移世易，現今普遍經濟發達地區人口增長滯後，新加坡亦不例外，生育率甚至跌至全球最低水平。如何挽救城邦的未來，人口政策再度成為焦點所在。

「經濟學人」報道，在 30 至 34 歲新加坡人之中，單身人士比例從 1980 年的 5 分 1，增至現今約莫 3 分 1，對應生育率下跌的趨勢。去年新加坡生育率只有 1.14，意味著女性平均只生育 1.14 名嬰兒，位列全球生育率最低國家之一。

為了鼓勵結婚生育，新加坡政府可謂多管齊下。新加坡的婚姻註冊處放滿各類宣傳單張，詳細介紹新婚夫婦的住屋福利，還有受政府資助的婚姻輔導員名單。其中 3 分 1 專門調解夫妻分歧，其他專責家庭規劃，但對比過去，現今的婚姻註冊處門可羅雀。

過猶不及的節育政策？

在 1965 年新加坡獨立初期，人口增長滯後從來不是問題。當時反而有生育過剩隱憂，擔心會阻礙經濟發展，以致當時政府要推行「計劃生育」，鼓勵節育和墮胎，同時讓更多女性入讀大學，加入勞動力大軍。隨後 10 年間，生育率由 4.5 高位回落至 2.1，令新加坡人口增長一度轉趨穩定。

但這些政策卻衍生新問題，李光耀有見高等教育婦女減少生育，開始擔心低教育水平婦女成為生育「主力軍」，引致所謂「不平衡」的生育趨勢，於是推行減稅優惠，刺激社會精英組織大家庭，又以現金誘使教育程度較低婦女絕育。但政策被指控崇尚優生學，加上新加坡華人教育水平普遍較高，惟上述措施隨後逐步撤銷。

現時新加坡政府推行的人口政策，遠較李光耀年代低調。在 1984 年成立的公營部門「社會發展網絡（Social Development Network）」，主要負責撮合大學畢業生，又資助和監督全國 13 間約會服務中介。其中一家公司與公立大學和科技部門 AI Singapore 合作，開發撮合情侶的演算法，以及解答愛情疑難的聊天機器人。

有部分鼓勵生育的工作交由非政府組織負責，曾經有海報以「生育是一份有期限的禮物（Fertility is a gift with an expiry date）」為標語，備受抨擊。政府支持組織家庭的措施，最明顯莫過於房屋政策，譬如負責建造組屋的「建屋發展局（Housing and Development Board）」，以巨額補助已婚夫婦購買單位，小於 35 歲單身人士要入住組屋，幾乎不可能。

馬來人肩負新加坡未來？

但這些人口政策始終成效不彰，有評論歸咎於勞工權益保障不足。調查顯示，新加坡是全球最長工時地區之一，法定有薪產假只有 16 個星期，依然低於絕大部分歐洲國家。最近有民調反映，大部分已婚夫婦都期望養育更多子女，但因工作忙碌和開支龐大而打消念頭；另有 5 分 2 單身人士選擇事業為重，抗拒展開新戀情。

新加坡國立大學社會學教授 Jean Yeung Wei-Jun 認為，另一個問題是政府對家庭定義過於狹窄，很多規例還是假定男性負責養家糊口。非婚生子女所得福利較少，父親亦不能申請有薪侍產假；夫妻婚後 3 年才可以申請離婚等。

政府曾經辯稱，這些政策只是反映新加坡約定俗成的社會常規。但近年推行的新措施，雖未能完全扭轉生育率下跌趨勢，卻反映傳統家庭價值轉變。2016 年把產假及侍產假延長，還增加非婚育兒父母的福利，改善離婚後購買組屋的能力，並計劃在 2017 至 23 年間倍增托兒服務開支。

如今在新加坡 3 大族群之中，華人佔人口多數，生育率卻只得 0.98。普遍較貧窮的馬來人，可能較易受到鼓勵生育的財政措施吸引，以致生育率節節上升至 1.9，差不多是華人的一倍。除了依賴移民人口補充勞動力，馬來人會否長遠改變新加坡種族人口比例？讓我們拭目以待。

華人地區既發達城市都係靠大量工時堆砌而成
新加坡都唔例外

華人政府都唔當人係人
要你生就生 要你節育就節育

資本主義全部都係咁
你比社會勞役過就唔想生仔
講咩比人洗血/換血果d 99%未返過工

引入蝗蟲咪得

又以現金誘使教育程度較低婦女絕育

照計有大屋住無理由生育率低

全面機械化囉咁叻

一般黎講，女人教育程度高，思想上開放（包括性開放），就會生育率低
反而，傳統家庭，基督教又好，muslim又好，生育率都高好多

證明得香港人咁on9有樓就萬事足

新加坡人口增長率好似好低，但已經係香港double

坡妹衰撚過港女

如果香港啲屋都有咁大，出生率會高幾多

生出黎佢身邊啲人開始全部講支那話
唔生好過啦

係 覺得自己永遠都係岩
又奄尖腥悶

係，華人根本冇能力同白人競爭，華人如果同白人同一人工工時咁外資仲點會請華人直接請返白人啦

之前英航就係好例子

外勞咪搞掂

正常稍為讀過下書，都知生仔唔係生完就算
又要湊又要教，孭了咁大責任
老虎蟹都唔會狂生啦

係啲窮撚冇嘢做、冇娛樂，就喺屋企狂扑嘢
諗住有政府同佢哋埋單就係咁生

使唔使整個 屌者有其閪配種計劃？